## Management summary {.unnumbered}

### Waarom PLUGIN?

Om de zorg betaalbaar, toegankelijk en van goede kwaliteit te houden, zijn inzichten uit klinische data1 essentieel. Het verkrijgen van zulke inzichten is echter een grote uitdaging gezien de heterogeniteit in IT-systemen, gebruik en inrichting van patiëntendossiers en veelvoud van informatie in ongestructureerde vorm zoals verslagen en brieven. Uitwisseling en hergebruik van data, kosten de ziekenhuizen mede hierdoor telkens opnieuw capaciteit en inspanning en is een ingewikkeld proces. DHD, IKNL en het Expertisecentrum Zorgalgoritmen (EZA) werken alle drie met de Nederlandse ziekenhuizen om data uit de klinische praktijk her te gebruiken ter ondersteuning van de zorg. Health-RI heeft de opdracht om data uit te klinische praktijk te ontsluiten voor onderzoek en innovatie. TU Eindhoven heeft afgelopen jaren binnen het e/MTIC samenwerkingsverband aan vergelijkbare vraagstukken gewerkt, en heeft data sharing als een van haar speerpunten benoemd voor de komende jaren. Samen met de deelnemende ziekenhuizen, slaan de samenwerkende organisaties DHD/IKNL/EZA met ondersteuning van Health-RI en TU/e de handen ineen om tot een oplossing te komen, waarbij klinische data op een duurzame, verantwoorde en schaalbare manier wordt ontsloten om zo hergebruik en uitwisseling van data te vereenvoudigen voor de ziekenhuizen. 

De stichting DHD zorg voor data verzamelt, beheert en bewerkt klinische data van alle Nederlandse ziekenhuizen en beheert standaarden voor de registratie ervan. Ziekenhuizen krijgen de data terug in de vorm van informatie voor het maken van onderbouwde keuzes op het gebied van kwaliteit van zorg en bedrijfsvoering. DHD is onder andere verwerker van de Landelijke Basisregistratie Ziekenhuiszorg (LBZ), een van de grootste medische databanken van Nederland. Daarnaast heeft DHD een federatief leren platform opgezet bij 7 ziekenhuizen, om de ICD-10 hoofddiagnosecode van dagopnamen automatisch te coderen a.d.h.v. ongestructureerde data. Om dit platform uit te kunnen breiden naar aan te kunnen bieden aan alle Nederlandse ziekenhuizen, is er behoefte aan professionelere gedegen infrastructuur die toekomstbestendig is en hergebruikt kan worden door ziekenhuizen en andere projecten/organisaties. 

IKNL verzamelt gegevens voor de Nederlandse Kankerregistratie (NKR). Dat gebeurt door IKNL-medewerkers op basis van gegevens uit de patiëntendossiers van alle Nederlandse ziekenhuizen. De gegevens uit de NKR worden gebruikt voor velerlei doeleinden, onder andere in rapportages naar de ziekenhuizen en oncologische netwerken. Om de NKR duurzaam in te richten, is er behoefte aan methoden om het werk van de IKNL data-managers te ondersteunen. 

EZA is een initiatief van de 29 SAZ ziekenhuizen samen met Bart-Jan Verhoeff, internist-nefroloog in Ziekenhuis St Jansdal. EZA is opgericht met als doel om in co-creatie met zorgprofessionals machine learning algoritmen op basis van data uit hun ziekenhuizen te ontwikkelen. EZA deelt kennis over data en Artificial Intelligence (AI) binnen het netwerk van de ziekenhuizen.  

Technieken uit de Kunstmatige intelligentie (AI) bieden de mogelijkheid om van gegevens uit gestructureerde en ongestructureerde bronnen te leren. Toepassingen komen we tegen van zelfsturende auto’s tot slimme chat robots waarvan de intelligentie steeds meer mogelijkheden biedt om menselijke taken te vervangen of te ondersteunen. Al deze applicaties maken gebruik van grote hoeveelheden trainingsdata. In de gezondheidszorg is toegang tot goede trainingsdata vaak het probleem dat de ontwikkeling van slimme applicaties in de weg zit.  

Daarnaast is privacy een cruciaal thema voor uitwisseling en hergebruik van gezondheidsdata. Privacy enhancing technologieën, zoals federatief leren, zijn in opkomst. Ze stellen de partijen in staat om afspraken te maken rondom toegang tot en gebruik van data. Zo kunnen instellingen zoals ziekenhuizen derden laten leren van gevoelige data, zonder dat de data de instellingen verlaat. Het gebruik van dergelijke technologieën staat centraal in de visie van het samenwerkingsverband van de drie organisaties en past in de visie van Health-RI rondom het inrichten van een gezondheidsdata infrastructuur.


### Wat willen we bereiken?

De drie organisaties willen gezamenlijk één landelijk dekkend federatieve data infrastructuur (PLUGIN) bouwen van en voor de Nederlandse ziekenhuizen, zodat er geen versnippering ontstaat in de verschillende vormen van federatief leren. Binnen PLUGIN worden afspraken gemaakt over toegang tot klinische data voor secundair gebruik. Hierbij is het belangrijk dat de infrastructuur toekomstbestendig is, zodat op de lange termijn meerdere toepassingen, zoals algoritmen, op de infrastructuur ontwikkeld kunnen worden.  

Uitgangspunten op korte termijn zijn: 
- Data standaardisatie strategie voor uniform hergebruik van klinische data, passend binnen de kaders van Health-RI. 
- Een implementatie van de nieuwe infrastructuur bij 3 pilot ziekenhuizen. Met deze ziekenhuizen wordt klinische data omgezet naar de gekozen standaard. Op de gestandaardiseerde data worden AI-modellen getraind, toegepast en gevalideerd voor het DHD ondersteund coderen model, het tweede product van EZA met daarin drie algoritmen en het detecteren/herkennen van recidieven.
- Een lange termijnplan rondom opschaling en financiële borging.  